@inproceedings{Cecelewski-Gendrot-Adda-Decker-Boula-de-Mareuil:JEP-TALN:2024,
    author = {C\k{e}celewski, Juliusz and Gendrot, C\'edric and Adda-Decker, Martine and Boula de Mare\"uil, Philippe},
    title = "\'Etude en temps r\'eel de la fusion des /a/ \textasciitilde\ /{\textscripta}/ en fran\c{c}ais depuis 1925",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "71-81",
    note = "",
    abstract = "Cette \'etude explore la variation diachronique de la r\'ealisation des voyelles /a/ \textasciitilde\ /{\textscripta}/ du fran\c{c}ais en position finale de mot dans la parole d\'eclamatoire/journalistique de 1925 \`a 2023. Nos donn\'ees comprennent deux corpus pr\'eexistants - le corpus d'archives INA (1940-1997) et le corpus ESTER (2000-2004) - ainsi que deux nouveaux corpus compos\'es d'enregistrements issus des Archives de la Parole d'Hubert Pernot (1925-1929), de Radio France et de YouTube (2020-2023).Nos r\'esultats indiquent une post\'eriorisation du /a/ vers une position plus centrale et, dans une moindre mesure, une ant\'eriorisations du /{\textscripta}/, qui ont abouti \`a la neutralisation et la fusion acoustique des deux phon\`emes au cours du XXe si\`ecle. Les r\'esultats sont discut\'es \`a la lumi\`ere de l'\'evolution globale du syst\`eme des voyelles \`a double timbre en fran\c{c}ais.",
    keywords = "phon\'etique diachronique,phonologie du fran\c{c}ais,/{\textscripta}/ post\'erieur",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/9302.pdf"
}
